\chapter{Implementierung von \textsl{\textbf{DorMApp}}}\label{chp:Impl}
Die App wurde zum Großteil in der aktuell von Google empfohlenen Umgebung Android Studio 
umgesetzt. Zu Beginn fand die Entwicklung noch in Eclipse mit dem entsprechenden Plug-In
statt. Jedoch erschwerten die Bugs und die Behäbigkeit der Eclipse-IDE den zügigen 
Fortschritt. Aus diesem Grund wurde nach dem Legen des Grundsteins das Projekt auf die
neue Entwicklungsumgebung migriert, wo es auch fertiggestellt wurde. \\*

\section{Entwicklungsgrundlagen}\label{section:ImplGrundlagen}
Durch die Prototyp-Enwicklung konnte zu Beginn der Implementierung schon auf einige Bausteine zurückgegriffen werden.
Zunächst wurde die Kommunikation mit der Datenbank nicht verändert. Somit ruft die App weiterhin ein PHP-Skript auf,
welches dann die Tabelleninhalte ausliest, aufbereitet und im \emph{JSON}-Format zurücksendet. 
Die von der \textsl{\textbf{DorMApp}}-App benötigten Skripte, sowie der Zugriff auf die Datenbank werden in den Kapiteln
\nameref{chp:Datenbank}~\ref{chp:Datenbank} und \nameref{chp:PhpDbKomm}~\ref{chp:PhpDbKomm} genauer erläutert. Sollte
es das Verständnis eines Sachverhaltes fordern, so wird auf das entsprechende Kapitel vorgegriffen und mit in die
Erklärung aufgenommen.

\paragraph*{Externe Bibliotheken}\label{para:ExtLibs}
Um Entwicklungszeit zu sparen, wurden vier externe Bibliotheken eingesetzt. Um eine bessere Sicherheit zu erreichen und
die Logindaten der Benutzer unverschlüsselt im \verb!SharedPreferences!-Bereich der App abzulegen, wurde die Bibliothek
\emph{secure-preferences} \cite{scottyab:14} eingebunden. Diese Bibliothek stellt eine Schnittstelle für die
eigentlichen \verb!SharedPreferences! bereit, die zwar die gleichen Methoden bereitstellt, aber alle Daten
verschlüsselt im App-Speicherbereich ablegt. Das bringt, neben der gleichen Verwendung, den Vorteil, dass die vom
Android-Betriebssystem bereitgestellten \verb!SharedPreferences! weiterhin für unsensible Daten genutzt werden kann.
\\*
Weiterhin wurde auf die Bibliothek \emph{UndoBar} \cite{soarcn:13} zurückgegriffen. Dadurch wird ein einfache und
schnelle Möglichkeit zum Erstellen der \texttt{Toasts} mit \verb!Undo!-Button integriert. Neben der visuellen Komponente
stellt \emph{UndoBar} auch noch die Logik hinter dieser intuitiven Art der Benutzerführung dem Entwickler zur Verfügung.
Bei Bedarf kann nach dem Verschwinden des \texttt{Toasts} direkt die Änderung speichern oder, wenn der Benutzer die
Änderung rückgängig machen will, bei Buttonklick den vorigen Zustand wiederherstellen. 
\\*
Zu Testzwecken wurden die Bibliotheken \emph{android-test-kit} \cite{atk:13}, die auch als \emph{Espresso}-Testkit
bekannt ist, und \emph{mockwebserver} \cite{okhttp:14} in das Projekt aufgenommen. In dieser Kombination lassen sich
ohne großen Aufwand die Abläufe auf der GUI testen, sowie durch gestellte Serverantworten, die Verarbeitung der Daten in
verschiedenen Testfällen testen. 
\\*
Abgesehen von diesen externen Lösungen, flossen noch Teile der Android-Samples \cite{google:14} mit in die Entwicklung
ein und eine anfängliche Hilfestellung bei der Entwicklung bot die Seite \emph{learn2crack.com} \cite{Learn2Crack:13}
konsultiert, die eine Vielzahl an Beispielprojekten und Lösungsansätzen aufweist.

\begin{comment}
\paragraph{Projektstruktur}\label{para:ProjektStrukt}
Da das Projekt in die neue Entwicklungsumgebung für Android, dem \textbf{Android Studio}, migriert wurde, haben sich
einige Änderungen an der Projekt- und Dateistruktur ergeben. In Abbildung \ref{dirtree:AndroidStudio} kann man erkennen,
dass es im Vergleich zur Projektstruktur von \textbf{Eclipse} \ref{dirtree:dbProto} einige Unterschiede gibt. Zum einen
ist die Anzahl der Ordner in den Projekten auf drei geschrumpft, was die Übersichtlichkeit enorm 
\end{comment}

\include{chapters/impl/App}
\include{chapters/impl/Putzplan}
\include{chapters/impl/Einkaufsliste}
\include{chapters/impl/Blackboard}
\include{chapters/impl/Web}
