\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
In dieser Projektarbeit wurde die Umsetzung einer mobilen Applikation zur zentralen Verwaltung WG-typischer Aufgaben erläutert. Dabei wurde mit Hilfe der Entwicklungsumgebung \textit{Android Studio} und der Programmiersprache \textit{Java} eine Applikation implementiert, die auf allen Smartphones mit Android 4.2 oder höheren Versionen des Betriebssystems lauffähig sind. Die Daten der Nutzer werden in einer externen, über eine Internetverbindung erreichbare Datenbank gespeichert. Bei jedem Start der App werden die Daten des Benutzers aus der Datenbank geladen und bei jedem Beenden der App wieder in diese Datenbank geschrieben.\\

Die im Vorfeld getätigten umfangreichen Vorbereitungen, von Use-Cases-Digrammen, über Mockups bis hin zum Lastenheft, haben uns im nach hinein in der Implementierungsphase sehr gut weitergeholfen. Insbesondere durch das Lastenheft waren wir zu jederzeit in der Lage den Überblick über die Funktionen und deren Anforderungen zu behalten. Damit hatten wir zur finalen Version der Applikation eine gute Referenz zum vergleichen.\\

Die Datenbankverbindung hat im Vergleich zu anderen Anforderungen die höchste Aufmerksamkeit bekommen. Bereits in der ersten Vorbesprechung war uns klar, dass es bei der Arbeit mit externen Quellen zu den verschiedensten Fehlern kommen kann. Die Entwicklung eines Prototypen vor Beginn der finalen Implementierung der App, hat uns vermutlich im späteren Verlauf erheblich viel Zeit und Ärger erspart.\\

Leider gestaltete sich der Einstieg in die Programmierung für die Plattform \textit{Android} schwieriger als erwartet. Am Anfang gab es Kompatitiblitätssprobleme bei der Konfiguration von \textit{Eclipse} mit dem \textit{Android Studio Plugin}, weshalb wir kurzerhand auf die Standalone Variante\textit{ Android Studio }umgestiegen sind. Doch auch bei dieser Software gehören bei Konfiguration und Implementierung verwirrende Mechaniken, sich wiedersprechende Anleitungen und undeutliche Fehlermeldungen fast zur Tagesordnung. Die Tastsache dass lediglich 1/3 des Teams erste grundlegende Erfahrungen in der Programmierung für \textit{Android} sammeln konnte, hat die Situation während der Implementierungsphase weiter erschwert. Für weitere Projekte wäre zu Beginn ein Teammeeting zu empfehlen, in dem alle Mitglieder auf den gleichen Stand der Technik und des Wissens gebrachten werden. \\

Eine Veröffentlichung in den \textit{Google Play Store} und dem damit verbundenen erhöhten Arbeitsaufwand der Qualitätssicherung, dem Support der Nutzer und der Erwartung der Nutzer auf immer weitere Steigerung des Umfangs, ist zu dem jetzigen Zeitpunkt nicht geplant.