\section{App/Datenbank Schnittstelle}\label{section:AppDbInterface}
In Kapitel \nameref{chp:Prototyp}~\ref{chp:Prototyp}, als auch in Kapitel \nameref{section:App}~\ref{section:App} wurde
bereits die Problematik aufgegriffen, dass es für eine Android-App nicht möglich ist über einen \verb!JDBC!-Treiber eine
Verbindung mit einer Datenbank aufzubauen. Neben der Verwendung eines \textsc{REST}full Webservice zum Abrufen von
Datenbankinhalten, gibt es die hier verwendete Methode über \textsc{PHP}-Dokumente die über eine 
\textsc{HTTP}-Verbindungen abgerufen werden und einen \textsc{JSON}-formatierte Antwort liefern. Diese Vorgehensweise
kann mit einfachen Mitteln realisiert werden und Bedarf keiner komplexen Serverkonfiguration.
Der Aufbau wird ausgehend vom aufgerufenen \textsc{PHP}-Skript, über die \textsc{PHP}-Datenbankschnittstelle bis
schließlich zur Datenbank hin erklärt.

\subsection{PHP-Skript}\label{subSec:PhpDbKomm}
Der Aufruf des Skripts erfolgt über eine einfache \textsc{HTTP-POST}-Anfrage an die Server-\textsc{URL}. Der Aufbau
wurde bereits im Kapitel \nameref{subsub:DBConLibProto}~\ref{subsub:DBConLibProto} Paragraph
\ref{para:SyncRemoteDBProto} erläutert. \\*
Wurden die notwendigen Parameter angegeben, so erreicht die Abarbeitung die Zeile \ref{line:getTag} in der die
gewünschte Operation dem \textsc{HTTP}-Request entnommen wird. Nach der erfolgreichen Authentifizierung der
übermittelten Zugangsdaten in Zeile \ref{line:authCreds}, findet die Auswertung der \textit{tag}-Parameters statt. Dabei
gibt es drei mögliche Zustände. Entweder wurde eine Synchronisierung angestoßen, ein Datensatz soll in eine Tabelle
geschrieben werden oder ein Änderung wird committed. Der zweite Zustand, schreiben eines Datensatz, wurde nur für den
Prototyp benötigt und kann hier vernachlässigt werden.
Beim Synchonisieren wird dann aus den Parametern die gewünschte Tabelle gelesen (Zeile \ref{line:getTablePara}).
Die Parametervariable wird mit der User- und WG-Id der \textsc{PHP}-Datenbankschnittstelle übergeben,
welche die Daten in einem \verb!Array! zurückliefert (siehe Zeile \ref{line:getTable}). Wurde kein leeres \verb!Array!
erhalten, kann es dem \textit{response}-\verb!Array! angehängt werden (vgl. Zeile \ref{line:result}.
Danach wird die Anfrage mit einem \nameref{line:echoJson}~\ref{line:echoJson} an den Client zurückgeschickt.
Befindet sich weder \emph{sync} noch \emph{write} im \textit{tag}, so handelt es sich um den Commit einer 
Benutzeränderungen. In diesem Fall wird der \textit{tag} durch eine \verb!switch-case!-Unterscheidung ausgewertet (Zeile
\ref{line:switchTag}). Da die Datenbankfunktion entweder WG-übergreifend oder benutzerspezifische Änderungen vornehmen
werden in Zeile \ref{line:userWgId4Commit} die übertragene WG-, sowie User-ID aus dem \textit{\$user}-Objekt gelesen.
Hier wurden nur die Fälle zum Erstellen und Bearbeiten von Blackboard-Nachrichten dargestellt. Dieser Ausschnitt genügt,
um zu erkennen, dass je nach Fall unterschiedliche Parameter aus dem \textsc{HTTP-POST} gelesen werden. Diese werden
dann in einem \verb!Array!, Zeile \ref{line:params1}, \ref{line:params2} und \ref{line:params3}, zusammengepackt und der
\texttt{commitFunc}-Methode der Datenbankschnittstelle zur Ausführung übergeben (Zeile \ref{line:commitFunc}). Der Grund
für die Verwendung des \verb!Arrays! waren die unterschiedlichen Parameter, welche dadurch einfacher einer Funktion übergeben
werden konnten. Das Ergebnis der Funktion wird wieder als \verb!Array! geliefert und, wie schon beim \textit{write}, dem
Rückgabeobjekt \textit{\$response} als \textit{result} angehängt (Zeile \ref{line:responseResult}).

\begin{lstlisting}[language=php, float=ph, caption=db.php, captionpos=below, label=php:dbPhpSkript, escapechar=|]
[|\ldots{}|]
$tag = $_POST['tag']; |\label{line:getTag}|
$response = array("tag" => $tag, "success" => 0);

$email = $_POST['email'];
$password = $_POST['password'];
$user = $db->getUserByEmailAndPassword($email, $password); |\label{line:authCreds}|
if ($user) {
 if ($tag == 'sync') {
  $table = $_POST['table']; |\label{line:getTablePara}|
  $result = $db->getTable($table, $user['user_id'], $user['wg_id']); |\label{line:getTable}|
  // put result in array
 if (isset($result) && count($result) > 0) {
      $response["result"] = $result; |\label{line:result}|
      $response["success"]=count($result);
      echo json_encode($response); |\label{line:echoJson}|
 } else {
      $response["success"] = 0;
      $response["error_msg"] = "Got no results back";
 } else if ($tag &=& 'write') {
  [|\ldots{}|] 
 } else { |\label{line:elseToCommit}|
  $userId = $user['user_id']; |\label{line:userWgId4Commit}|
  $wgId = $user['wg_id'];
  $sqlFunc = "";
  $params = "";
  $result = 0;
  switch ($tag) {   |\label{line:switchTag}|
  [|\ldots{}|]
    case "commitBlackboardMessageAdd":
      $bbMsg = $_POST['nachricht'];
      $sqlFunc = "funcBlackboardMessageAdd";
      $params = array($wgId, $userId, $bbMsg); |\label{line:params1}|
    break;
    case "commitBlackboardMessageEdit":
      $newMsg = $_POST['nachricht'];
      $bbId = $_POST['blackboard_id'];
      $sqlFunc = "funcBlackboardMessageEdit";
      $params = array($bbId, $newMsg, $userId); |\label{line:params2}|
    break;
    case "commitBlackboardMessageRemove":
      $blackboardId = $_POST['blackboard_id'];
      $sqlFunc = "funcBlackboardMessageRemove";
      $params = array($blackboardId); |\label{line:params3}|
    break;
  [|\ldots{}|]
    default:
      $result = -1;
  }
  if ($result != -1 && 
    ($result = $db->commitFunc($sqlFunc, $params)) >= 1) { |\label{line:commitFunc}|
    $response["success"] = 1;
    $response["result"] = $result; |\label{line:responseResult}|
    echo json_encode($response);
  } else {
    $response["error_msg"] = "Fehler beim Commit!";
    $response["error"] = $result;
 } }
[|\ldots{}|]
\end{lstlisting}

\subsection{PHP-Datenbankschnittstelle}\label{subSec:PhpDbInterface}
Im wesentlichen ist die \textsc{PHP}-Datenbankschnittstelle ebenso auf \textsc{PHP}-Skripten basierend wie die im
Kapitel \ref{subSec:PhpDbKomm} beschriebene Verarbeitung der \textsc{HTTP}-Anfragen.
Am Anfang der öffentlichen \textsc{PHP}-Skripte wird die Datenbankschnittstelle intitialisiert (siehe
\nameref{php:dbFuncInit} Zeile \ref{line:reqOnce} f).

\begin{lstlisting}[language=php, float=ph, caption=Datenbankschnittstelle initialisieren, captionpos=below,
label=php:dbFuncInit, escapechar=|]
  require_once 'include/DB_Functions.php'; |\label{line:reqOnce}|
  $db = new DB_Functions();
\end{lstlisting}

Durch das Initialiseren der \texttt{DB\_Functions}-Klasse wird dessen Konstruktor \ref{php:dbFuncConstructor}
aufgerufen. Darin wird dann die Verbindung zur Datenbank aufgebaut, indem ein Objekt der Klasse
\texttt{DB\_Connect} erstellt und darin die Methode \textsl{connect} \ref{php:dbConnConstructor} aufgerufen
wird.

\begin{lstlisting}[language=php, float=ph, caption=Konstruktor der DB\_Functions.php, captionpos=below,
label=php:dbFuncConstructor, escapechar=|]
<?php
class DB_Functions {
  private $db;
  function __construct() {
      require_once 'DB_Connect.php';
      $this->db = new DB_Connect();
      $this->db->connect();
[|\ldots{}|]
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=php, float=ph, caption=Konstruktor der DB\_Connect.php, captionpos=below,
label=php:dbConnConstructor, escapechar=|]
[|\ldots{}|]
public function connect() {
  require_once 'include/config.php';
  $con = mysql_connect(DB_HOST, DB_USER, DB_PASSWORD);
  mysql_select_db(DB_DATABASE);
  return $con;
[|\ldots{}|]
\end{lstlisting}

Sind beide Klassen erfolgreich instanziiert worden, kann mit den Methoden der \texttt{DB\_Functions} gearbeitet werden.
Eine besondere Methode ist die \textsl{getTable(\ldots{})} \ref{php:getTableMethod}. Das Besondere daran ist, dass
dieser Methode sowohl Tabellennamen als auch Prozeduren übergeben werden können. Dazu wird, wie in Zeile
\ref{line:strrposTableProc} zu sehen, im übergebenen Attribute der String \emph{proc} gesucht. Da die Ergebnisse die
selben sind, kann damit eine Redundanz des Codes vermieden werden.

\begin{lstlisting}[language=php, float=tph, caption=getTable() aus DB\_Functions.php, captionpos=below,
label=php:getTableMethod, escapechar=|]
public function getTable($table_name, $userId, $wgId) {
  if (strrpos($table_name, "proc") === false) { |\label{line:strrposTableProc}|
    $query = "SELECT * FROM $table_name;";
  } else {
    $query = "CALL $table_name('$userId','$wgId')";
{|\ldots{}|}
\end{lstlisting}

Eine weitere interessante Methode ist die \textsl{commitFunc(\ldots{})} \ref{php:commitFunc}. Damit kann eine \verb!SQL!-Funktion mit einer
variablen Anzahl an Paramtern aufgerufen werden. Wie in \nameref{php:dbPhpSkript}~\ref{php:dbPhpSkript} in Zeile
\ref{line:commitFunc} zu sehen, wird der Methode ein \verb!Array! mit den passenden Parametern übergeben, 
sowie der Name der gewünschten Methode. Zunächst wird die \verb!SQL-Query! mit einem \verb!SELECT $dbFunc! geöffnet (siehe Zeile
\ref{line:comFuncOpenQuery}), wobei für \verb!$dbFunc! der übergebene Funktionsname steht. Danach wird geprüft, ob
überhaupt Parameter im \verb!Array! übergeben wurden. Da die Parameter mit Kommata aneinandergereiht werden,
wird der erste Parameter vor der Iteration extrahiert (vgl. Zeile \ref{line:comFuncExtract1stParam}), was die
Kommasetzung erleichtert und eine Fallabfrage in der \verb!for!-Schleife, ob es sich um den letzten Parameter handelt,
spart. In der Schleife werden dann einfach die Parameter mit Komma und dem vorhandenen String konkateniert (Zeile
\ref{line:comFuncExtractNthparam}) und mit einer Klammer wird die Abfrage geschlossen (Zeile
\ref{line:comFuncPuttingTogether}). Mit dem Befehl \verb!mysql_query(\ldots{})! wird dann das Statement auf der
Datenbank ausgeführt und per \verb!return! zurückgegeben (vgl. Zeile \ref{line:comFuncReturn}).

\begin{lstlisting}[language=php, float=ph, caption=commitFunc() aus DB\_Functions.php, captionpos=below,
label=php:commitFunc, escapechar=|]
public function commitFunc($dbFunc, $params) {
  $query = "SELECT $dbFunc ( '"; ­|\label{line:comFuncOpenQuery}|

  if (sizeOf($params) >= 1) {
    $paramStr = $params[0]; |\label{line:comFuncExtract1stParam}|
    for ($i = 1; $i < sizeOf($params); $i++ ) {
      $paramStr .= "', '" . $params[$i]; |\label{line:comFuncExtractNthparam}|
    }
    $query .= $paramStr . "' ) "; |\label{line:comFuncPuttingTogether}|
  }
  return mysql_query($query) or die(mysql_error()); |\label{line:comFuncReturn}|
}
\end{lstlisting}

Neben den zwei gerade erläuterten Methoden besitzt die \texttt{DB\_Functions} noch einige weitere Funktionen, bei denen
von einer detailierten Ausarbeitung abgesehen wird. Einige Funktionen, wie zum Beispiel die Registrierung, Passwortänderung oder 
Erzeugung eines zufälligen Strings, wurden aus dem Programmierbeispiel \textit{\textbf{Android Login and Registration}}­ \cite{AndroidHive:12},
als auch \textit{\textbf{Android Programming Samples}} \cite{Learn2Crack:13} übernommen. 

\subsection{Datenbank}\label{subSec:Datenbank}
Da eine seperate Tabellenstruktur für jeden WG sehr umständlich und, bei vielen angemeldeten Wohngemeinschaften, sehr
ressourcenhungrig wäre, werden die Daten in den Tabellen zusammengefasst. Damit müssen aber auch die Daten dynamisch an
den gerade anfragenden Benutzer angepasst werden. Desweiteren ist eine sinnvolle Aufarbeitung und Zusammenstellung der
Daten notwendig, um die übertragene Menge so gering wie möglich zu halten.

\paragraph{\textit{Views} - Datenbanksichten}\label{para:Sichten}
Da zum einen die Übertragungsgeschwindigkeit bei mobilen Endgeräten meist etwas geringer ausfällt und zum anderen das
Volumen begrenzt ist, empfiehlt es sich auf das komplette Synchronisieren der Tabellen zu verzichten. Statt die Abfragen
direkt auf den Tabellen auszuführen, werden zuerst sogenannte \verb!View!s oder \verb!Sicht!en zwischengeschaltet. Dabei
handelt es sich um gespeicherte Abfragen, die wie Tabellen verwendet werden können. Da solche \verb!Sicht!en jedoch statisch
sind, werden sie nur zum Zusammenfassen von verschiedenen Tabellen benutzt. Ein einfaches Beispiel einer solchen
\verb!View! ist die \nameref{sql:ViewBlackboard}~\ref{sql:ViewBlackboard}. Darin werden die \textit{user}- und
\textit{blackboards}-Tabellen so vereinigt, dass eine Tabelle entsteht in der zu jeder Nachricht die Benutzer- als auch
die WG-Id angezeigt werden (siehe Zeile \ref{line:ViewBbIds}) und ausgeblendete Nachrichten herausgefiltert sind
(Zeile \ref{line:ViewBbWhere}).

\begin{lstlisting}[language=sql, float=tph, caption=ViewBlackboard, captionpos=below, label=sql:ViewBlackboard,
escapechar=|]
VIEW `ViewBlackboard` AS 
SELECT DISTINCT `b`.`blackboard_id` AS `blackboard_id`,
 `b`.`nachricht` AS `nachricht`,`b`.`crea` AS `crea`,
 `u`.`wg_id` AS `wg_id`,`b`.`creator_id` AS `creator_id` |\label{line:ViewBbIds}|
FROM (`user` `u` JOIN `blackboards` `b` ON((`u`.`wg_id` = `b`.`wg_id`))) 
WHERE (`b`.`anzeigen` > 0); |\label{line:ViewBbWhere}|
\end{lstlisting}

Würde die App diese \verb!View! abfragen, so müssten entweder im \verb!PHP!-Skript oder später in der App die, für die
WG des angemeldeten Benutzers, relevanten Nachrichten herausgefiltert werden. Das würde entweder die Laufzeit auf dem
Server drastisch erhöhen oder ein sehr großes Sicherheitsrisiko darstellen, da zunächst die Nachrichten sämtlicher WGs
übertragen werden würden. Abgesehen vom unnötig großen Übetragungsvolumen, wurden hier Prozeduren eingesetzt. 
Wie in \nameref{sql:funcBbMsgRem}~\ref{sql:funcBbMsgRem} zu sehen, wird ähnlich einer \textsc{java}-Methode, mit dem 
Methodenkopf definiert welche Parameter erwartete werden und was sie für einen Rückgabetyp hat (vgl. Zeile
\ref{line:funcBbRemMeth}). Anschließend wird mit \textsc{begin} in Zeile \ref{line:funcBbRemBegin} der Anfang des 
Funktionskörper markiert, der mit \textsc{RETURN} und \textsc{END} beendet wird (vgl. Zeile \ref{line:funcBbRemEnd}).
Dazwischen kann jeder beliebige, valide \verb!SQL!-Code stehen, in diesem Fall wird beim Blackboardeintrag mit der
\textsl{blackboard\_id} gleich der übergebenen \texttt{\$blackboardId} die Spalte \textsc{anzeigen} auf 0 gesetzt. Das
führt dazu, dass die Nachricht beim Synchronisieren ausgefiltert wird (siehe Zeile \ref{line:ViewBbWhere} im Listing
\ref{sql:ViewBlackboard}).

\begin{lstlisting}[language=sql, float=ph, caption=Funktion \textsl{funcBlackboardMessageRemove(\ldots{})},
captionpos=below, label=sql:funcBbMsgRem, escapechar=|]
FUNCTION `funcBlackboardMessageRemove`(`$blackboardId` INT(8)) RETURNS tinyint(1) |\label{line:funcBbRemMeth}|
    MODIFIES SQL DATA
BEGIN |\label{line:funcBbRemBegin}|
  UPDATE LOW_PRIORITY blackboards
  SET anzeigen = 0
  WHERE blackboard_id = $blackboardId
  LIMIT 1;
RETURN 1; |\label{line:funcBbRemEnd}|
END
\end{lstlisting}

Das komplette Datenbankschema inklusiv der hier beispielhaft aufgeführten \verb!View! und \verb!Funktion! sind im Anhang
einzusehen.
