\section{Einkaufsliste}\label{section:Einkaufsliste}
Die Einkaufsliste ist eine vom Benutzer sortierte Liste von Einkaufsgegenständen. Es können von jedem WG Mitglied Gegenstände hinzugefügt und entfernt werden. Abschließend soll dadurch die Abrechnung vereinfacht werden, da den
gekauften Artikel jeweils der Käufer, als auch der bezahlte Preis zugeordnet werden kann.

\subsection{Implementierung}\label{subSec:EkLImpl}
Wie die Aufgaben wurde auch für die Einkaufliste eine Klasse \texttt{ShoppingListFragment} von der Klasse
\verb!Fragment! abgeleitet. Da hierbei bis einschließlich zum Einsatz des \texttt{ShoppingListAdapter} analog zum
\texttt{ChorePlanFragment} vorgegangen wurde, ist eine erneute Ausführung nicht notwendig. Im Vergleich dazu wurde
jedoch ein \verb!AutoCompleteTextView! verwendet. Da meist die gleichen Artikel hinzugefügt werden müssen, ist der
Einsatz der Autovervollständigung hier eine große Erleichterung. Dazu werden zunächst die gewünschten Vorschläge aus der
Datenbank in ein \verb!String-Array! geladen (vgl. Zeile \ref{line:getGroceries}). Danach wird ein \verb!ArrayAdapter!
erzeugt, dem das \verb!Array! mit den Vorschlägen, sowie ein Layout übergeben werden. Dieser Adapter wird dem
vorbereiteten \verb!AutoCompleteTextView! auf dem Einkaufslisten-\verb!Fragment! gesetzt. Als weitere Erleichterung
wurde ein \verb!Listener! zur automatischen Eingabebestätigung implementiert (Zeile \ref{line:onEditorListener}),
welcher beim Hinzufügen von Waren zum Einsatz kommt, die noch nicht als Vorschlag verfügbar hinterlegt sind.
Dazu kommt der \texttt{TextView.OnEditorActionListener()} zum Einsatz und fängt das Drücken der Tasten auf der Tastatur
ab und überprüft ob es sich dabei um die \verb!Senden!-Taste handelt (siehe Zeile \ref{line:actionIdVergleich}).
In diesem Fall wird die Weitergabe des Events unterbrochen und die \textsl{handleItemAddAction(\ldots{})} aufgerufen
(vgl. Zeile \ref{line:handleItemAdd}, der der eingegebene Text übergeben wird und diesen als neue Auswahl zur Verfügung
stellt, sowie ein Dialog öffnet mit dem die benötigte Anzahl für die Einkaufsliste übergeben werden kann.\\

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=ShoppingListFragment.java, captionpos=below, label=java:ShoppingListFrag,
language=java, escapechar=|]
[|\ldots{}|]
final String[] grocieries = dbHandler.getGrocieries(); |\label{line:getGroceries}|
ArrayAdapter<String> adapter = new ArrayAdapter<String>(getActivity(),
    android.R.layout.simple_list_item_1, grocieries);
final AutoCompleteTextView editTextNew =
    (AutoCompleteTextView) rootView.findViewById(R.id.autoCompleteShoppingListNewItem);
editTextNew.setAdapter(adapter);

editTextNew.setOnEditorActionListener(new TextView.OnEditorActionListener() { |\label{line:onEditorListener}|
  @Override
  public boolean onEditorAction(TextView v, int actionId, KeyEvent event) {
    boolean handled = false;
    if (actionId == EditorInfo.IME_ACTION_SEND) { |\label{line:actionIdVergleich}|
      handleItemAddAction(v.getText().toString()); |\label{line:handleItemAdd}|
      handled = true;
    }
    return handled;
} });
[|\ldots{}|]
\end{lstlisting}  
\end{minipage}      

Dieser Teil der App konnte ohne weitere Probleme gelöst werden, weswegen auf die hier üblichen Paragraphen \textsc{Probleme}
und \textsc{Lösungen} verzichtet wird.

